\chapter{Déploiement}
Un mini déploiement de notre programme a été réalisé dans des conditions réelles. Le réseau de capteurs utilisé a été mis en place par l'équipe du CETIC \cite{cetic}.
Par des soucis de temps, nous n’avons pu tester notre implémentation sur cette installation qu'une seule journée. L'analyse faite n'est qu'une ébauche et un travail plus approfondi devrait être réalisé. Néanmoins, nous avons eu l'occasion d'avoir une première approche du fonctionnement physique et des problèmes potentiels.

\section{Topologie}
Le réseau est composé de 24 capteurs répartis sur un étage (figure \ref{fig:depl}).
Il existe 3 types de senseurs:
\begin{itemize}
\item \textbf{Zolertia Z1} \cite{z1}: Le Z1 est un module dont le but est de développer un réseau de capteurs. Il possède une sonde de température et un accéléromètre comme senseurs. Il est équipé d'un microcontrôleur MSP430 de seconde génération \cite{msp430f2617} avec 92KB de flash et 8KB de RAM.
\item \textbf{TelosB Clones} \cite{telosb}: Le TeloB est une plateforme open source élaborée pour la communauté de chercheurs dans l'objectif de réaliser des expérimentations. Il utilise le microcontrôleur MSP430 \cite{msp430f1611} avec 48KB de flashs et 10KB de RAM. Le senseur intègre un détecteur de lumière, de température et d'humidité.
\item \textbf{Crossbow Telos} est un TelosB avec une antenne externe à la carte, lui offrant une portée accrue.
\end{itemize}

Chaque appareil doit contenir un micrologiciel (firmware) spécifique. Tous senseurs doivent posséder une entité  \acrshort{6LoWPAN-ND} qui est reprise sur la figure \ref{fig:depl}.
Nous devons générer un total de 6 binaires différents: comprenant 3 entités \acrshort{6LoWPAN-ND} et 2 plateformes différentes. En effet, Les Telos utilisent une plateforme "Sky" alors que les Zolertia utilisent "Z1".

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{images/depl/topo.png}
    \caption{Topologie du déploiement de senseurs au CETIC}
    \label{fig:depl}
\end{figure}

Chaque capteur a leurs propriétés avec des avantages et des inconvénients. Pour construire le réseau, nous nous sommes basés sur le critère de la portée des senseurs. En effet, les Crossbow Telos permettent le transfert d'informations plus loin que les deux autres. Nous les avons donc préconisés comme \acrshort{6LBR} et \acrshort{6LR}. En effet, ces deux entités sont cruciales au bon fonctionnement de \acrshort{6LoWPAN-ND}. Par conséquent, les paquets doivent savoir passer à travers des obstacles comme un mur, une porte, des obstacles métalliques (réflexion)... Les Z1 étant les moins performants au niveau de l'antenne, nous avons décidé de les utiliser comme \acrshort{6LH}. Quant aux TelosB Clones, ils sont les intermédiaires du point de vue de la portée. Nous les employons comme \acrshort{6LR} ou \acrshort{6LH} en fonction de leurs positions dans le bâtiment. 

Nous avons choisi le C6 comme \acrshort{6LBR} car l'endroit est le centre d'un espace de travail ouvert où la majorité des capteurs sont présents. Le capteur C8, C10, C4, T6 et T7 forme une grappe de \acrshort{6LR} pour avoir un ensemble de routeurs sur l'étage.
Les observations et mesures sont faites à partir du port série de chaque noeud, mais aussi par la lecture d'un Pcap capturé par un sniffer en position "C6".


L'utilisation de la plateforme Sky nous est imposée par le matériel. En conséquence, nous avons des restrictions sur la mémoire (section \ref{sec:preform_memory}) et sur les applications pouvant être insérées dans le firmware. Le code de \acrshort{6LBR} doit être le plus léger possible pour nos tests. Le programme consiste à démarrer le \acrshort{DODAG} après une configuration manuelle de son adresse IP et génère des statistiques sur le nombre de messages après une heure d'utilisation. Les informations recueillies sont transmises par le port série à partir des variables de statistique de la stack uIP: "uip\_stat". Pour les deux autres entités, nous capturons de la même façon les informations sur les messages avant et après la configuration de l'adresse IPv6 du senseur, tout en chronométrant le temps écoulé.

Nos tests se basent sur l'interopérabilité de \acrshort{6LoWPAN-ND} avec \acrshort{RPL}, mais sans aucune amélioration. Les timers d'expiration sont fixés à 5 min pour les ARO et de 15 min pour les 6CO.

\section{Observation}

Plusieurs démarrages ont été faits à partir de la même configuration. Nous remarquons que la construction du \acrshort{DODAG} change.L'interaction entre les senseurs régis par la durée de la procédure d'allumage est différente à chaque reset. Le \acrshort{DODAG} construit ne change pas au cours de l'expérience d'une heure et est représenté par la figure \ref{fig:depl}.

Au point de vue \acrshort{6LoWPAN-ND}, la plupart des noeuds arrivent à acquérir deux routes par défaut (limité imposée). Par exemple C7 établit une connexion avec C6 et C4. Par contre C10 et C8 ne possèdent qu'un lien avec C4. Contrairement à ce qu'on peut penser, ce n'est pas la distance entre les senseurs, mais bien le timing de démarrage et les obstacles qui détermine l'établissement d'une connexion. En effet, C6 ne répond pas à ces deux noeuds.  Dans une précédente tentative, nous avions bien la connexion entre  C10 et C8 avec C6. Nous observons aussi des changements de route par défaut. En effet,  C7 possédait initialement des liens avec C6 et C4, mais, au cours de l'heure de l'exécution, il perd ceux-ci au profit de T6.

Dû à des raisons techniques, le senseur T7 n'est jamais arrivé à établir une connexion avec le reste du réseau. Cela a provoqué de la retransmission de données, influençant le nombre total de messages.

\section{Résultat}

Pour avoir des résultats et des observations, nous avons utilisé deux logiciels qui permettent d'analyser les traces: Wireshark \cite{wireshark} et Foren6 \cite{foren6}.

Le temps d'acquisition d'une adresse est très rapide dans cette topologie. En effet, nous sommes dans un réseau à "haute densité", où le nombre de nexthops observé est de 3 au maximum. Le délai d’acquisition la plus longue d'une adresse IPv6 est d'environ 30 à 45 secondes. Le délai entre l’envoi et la réponse \acrshort{6LoWPAN-ND} est de l'ordre du 20ms.

Les messages envoyés et reçus diffèrent fortement en fonction de l'entité \acrshort{6LoWPAN-ND}. Les \acrshort{6LH} reçoivent en moyenne 2 messages ND6 et en envoient 3 avant d'avoir leur adresse IPv6 globale. Sur 1 heure de test, ils ont envoyé en moyenne 22 messages et en ont reçu 20. Nous avons donc peu de retransmissions de NS ou RS sur le réseau.

\section{Conclusion}
Le choix d'une topologie centrale de senseur \acrshort{6R} est primordial dans un réseau \acrshort{6LoWPAN-ND}. Pour avoir une grande fiabilité du réseau, nous nous assurons d'avoir une grappe de \acrshort{6R} en "haute densité" pouvant atteindre chaque \acrshort{6LH}. Cela peut se faire par l'ajout d'une antenne externe augmentant les performantes sur ce type de senseur.

L'installation testée est une topologie conçue pour un réseau de capteurs RPL pur. Dans nos tests, nous avons pu observer que cette infrastructure n'est pas forcement optimal pour les réseaux \acrshort{6LoWPAN-ND}. Avant le placement définitif de capteurs, nous devons penser à la nature du senseur et le type d'appareil utilisé. Nous proposons de faire des mesures sur la puissance d'émission des radios dans différents endroits du bâtiment. Nous conseillons de construire le réseau de \acrshort{6R} couvrant l'ensemble de la zone désirée avant l'installation de \acrshort{6LH}. 